我們與監獄的距離︱文字伴手足 信紙打破牢獄高牆 寫信師：天天寫至所有人出獄

「尚有個她未心死，天天寫信仍然守候你⋯⋯」寫信師「阿情」（化名）的小小收納箱，放滿了獄中手足的回信，有少女用顏色筆為信中每字每句填上彩虹色彩，又有看似老土的新年賀卡和聖誕卡，每一封信她都珍而重之，代表着一個個為理想而被囚禁的故事，亦是人心打破牢獄高牆的最佳證明。阿情說，寫信是探訪以外，囚友與外間最大的連結，只要尚有人因為香港而被囚禁，她都會繼續寫、天天寫，用文字陪伴他們，直至所有人出獄。

20出頭的阿情2019年起，加入支援在囚手足組織「石牆花」的「和你做筆友」計劃，一年間累積了20多名在囚筆友，當中有在學青年、專業人士、中年人，卻都因為一場反修例運動被囚禁在牢獄之中。根據警方回覆《蘋果》的數字，截至今年2月底，有1.02萬人因為反修例案件被捕，2,521人已經或正在接受審訊，當中883人須承擔法律後果，數字還未包括未審先囚的手足。

阿情訪問中多次提到「陪伴」，她形容獄中生活孤單，除了只播TVB的電視、收音機、部份人訂閱報紙，以及每月只有兩次的親屬探訪，寫信就是囚友與外間最大的連結，作為陪伴手足渡過難關、作為延續運動都應該持之以恆寫信，「大家都係手足，大家都係共同體，我都唔會放棄佢哋。大家而家可以做嘅嘢都唔多，（寫信）陪住佢哋係我仲做到嘅嘢⋯⋯我做朋友嘅態度係，希望陪到佢哋出冊（出獄）」。

眼前一張張雪白的信紙，千言萬語卻不知從何說起。阿情笑說，自己也非妙筆生花的人，甚至訪問時，她經常說着「對唔住、對唔住，我講嘢唔好」，但小妮子卻可以洋洋灑灑寫滿一頁頁信紙。她認為，寫信最重要的是表達關心，讓囚友感到獄中的生活不孤單，文筆反而不是重點；她建議，第一封信可以由自我介紹入手，如同中學生向同學介紹自己的背景、性格，分享生活點滴，邀請對方成為筆友，也可以嘗試了解囚友獄中的需要。她說，寫信是有來有往的事，若然獄友回信，自自然然會知道如何「寫下去」。

寫信師與囚友關係平等 勿以施予態度執筆
阿情特別提醒，寫信的人切勿以施予，或提供幫助的心態執筆，強調寫信師和囚友的關係平等，透過寫信得益的不一定是囚友，有時囚友也樂於充當「樹窿」，聆聽牆外人的困憂。網上也有朋友說，寫信給在囚的朋友，更大得着是為了與過去的自己和解。

筆耕一年，阿情說部份筆友已經出獄，家境較好的人甚至已到外地生活，亦有人仍須面對長達數年的囚獄生活。她形容寫信師與筆友是奇妙的緣份，若然在牆外可以相聚，當然是好事，但見到他們有更好的生活、毋須再與獄中的生活有牽扯，也是另一番感受，能夠陪伴他們度過獄中春秋，於願足矣

寫信小貼士
1. 預備真誠關心手足的心

2. 初次寫信內容：自我介紹、生活近況、畫作；切勿提及發夢內容、口號及有機會影響囚友的資訊

3. 信上不能有閃粉、貼紙

4. 若然有手足全名、編號及院所，可以直接寄信，亦可交由支援在囚手足組織「石牆花」代為處理

5. 若然手足未有回信，可能因為環境考慮或受限於信紙不足等，勿因此而停止寫信

大家有時間寫吓信

約220位無名手足需要收信

Search 新聞得知手足全名方法：
案發日期+案發地點+關鍵字（例如：邊條控罪/叫咩名/被捕/上庭法院/上庭日期etc）

做寫信師

push

收到回信嗰一刻會好開心

寫信

齊做寫信篇

有絲打需要精神上支持..

寫信

大文泥

今日寫咗未

簡單一封信

尋日寫咗

我今日寫咗

隨機寫？

休息中……

寫呀

開台

係呀筆友未回信

因為佢隨機回 內容都係隨機出

我有固定筆友
可能我太on 9

因為你係隨機on9

裴倫德 : 唔好再講香港已死嘅戇鳩說話！

鞭夠未

隨機鞭

呢個故事不定要寫

一定

推

咩故事

隨機寫故事

隨機寫完會隨機做咩？

有咩隨機建議

唔知 我隨機見到隻生雞諗起生雞論

好煩，抽夠喇

Push

隨機抽啦

主席肚仔仲有冇事

巨龍兄

大隻隻

諗諗

pepe

唉

Hi

小年

點……曦

冇左了

點解

噹噹

唔識講

推推

包

咁寫

meme

叻左

咩事

去深山練工嚟

收山未

希
好耐冇見

puah

嗨

包仔

皮

包
皮

燒咗

冇事 不過又開始頹廢

多左

pe

認唔到人

今晚應該失眠

救

你係邊個我唔識你

me
包
皮

唔洗

未夠

包
皮
屎

認得了an9

臭apple

好搞笑

有排冇推
見到啲熟悉嘅名
大家還好嗎

Bad

blocked！

Why

唔好啦

咁又冇

....

i

老規矩

正啊

各位手足加油
好好做能力所能及既事

乖

主席

屎屎

包包

同你飲杯

飲水

飲得

唔乖

好耐冇見

訓先

年仔 真係唔開心

愛你們喲
寫信

Bye bye

醒未

好得意

油

跳虎

召喚寫信師

嬌

why

goodnight

呢排點呀

go

糟

見到你個回覆……
我知好多人都係
再唔係你問吓佢哋分開俾得唔得

分開寄俾手足？

唔係

半年無飲可樂
今日飲完可樂就唔舒服

每晚見到你地好有被治癒感覺

唔好飲

On9飲品黎
冇咩必要唔會再飲

搞到我好想飲

你飲水未

飲咗
你呢

飲咗好多

寫多啲信

- 見字飲水協會

好核突

飲開水就靚仔

放假都咁夜瞓
頂唔頂得順

水質問題

yo子

都唔靚仔

大麻子

今日食咩

你隻貓名

Can

要返工呀

咁仲唔瞓

粥

冇咩warm book

你呢

咩叫暖書

溫書

溫習未

你瞓未

其實我覆完你就訓左
係訓下醒下

唔好咁掛住me
唔好諗咁多 瞓

Hello星
我唔想覆返我個舊po了

想問係咪一定要手寫？
可以打字印出黎？

無以為報 只有攬炒

可以

瞓啦

拼拼寫信

中三仔
寫信

寫吓信

依家冇事

油b

放五日假，嗰個都去哂露營行山
手足成為condom喺入面WFC

早

你兩條友唔好成日咁夜

入面手足好需要信

ush

搞唔掂但好過拖拉

唔係話啲信唔比畫公仔咩???

雖然唔g咩事不過短痛好似好過長痛

好痛想喊

哭吧會好過啲

真係好唔開心呀年

曦
最近還好嗎

真係咁岩唔ok

食麵

個人真係唔易開心

發生咩事

今日陰天

第一次想join筆友計劃有嘢想問
我想問如果想配多幾位手足
係咪要要寫多幾封一次過寄去石牆花？

瞓咗幾耐

我都係

果時訓醒忘了覆

好想食你
法國蝸牛

快啲去買

你都係咁夜先瞓

冇銀

瞓唔到

Yes
記住信封註明「和你做筆友」

是

兩個鐘

太少

點呀…

可以的

今次應該又可以瘦到 笑左

一齊寄信俾手足

有冇人鍾意音樂/健身/哲學？

有絲打需要精神上支持..

thanks
順便問埋第一次寫信可以寫咩好？
毒撚唔識點開話題

魚魚

多你少少

入吓memes 都唔錯架

你仲唔訓？

有瞓

自我介紹吓先啦
可以講吓自己興趣或者近期發生嘅有趣事，第一封信輕鬆啲

我啱啱都訓醒
頭痛了

發育食飽啲

寫乜信，自首入去陪手足仲實際

瞓咗幾耐
有冇食藥

好飽

一個鐘
冇 都ok ge

食咩

仲少過包
食咗舒服d

麵

我訓晏教 ok的
今晚唔好失眠...

要恒常寫信啊

我又要

多謝

牙時
寫信呀

沖過熱水涼 即刻瞓

好

晚餐呢

未食

等陣先

俾咗我你夠唔夠

夠

ok thanks

係唔係優先寫比名單上「無咩朋友」的人？
但其實個list係如何得知「無咩朋友」？

係呀